【飛常Playgroup】擘大眼講大話 - 蘇菲

【飛常Playgroup】擘大眼講大話 - 蘇菲

講起擘大眼講大話，這幾個月來大家見過數之不盡的例子，猶如這社會的風土病。關於撒謊一事，很多研究指出人類早在5歲甚至更早經已出現這行為。很多小朋友講大話時面不改容，大話一個接一個，「我冇打同學A，我只係掂咗佢一下，佢就自己跌落地」……這謊言，是不是似曾相識？

小朋友的各式大話很多，未刷牙的說已刷了牙、忘記帶作業回家說成老師未派回來、擅取同學的文具說成是同學贈送……有人說小朋友撒謊是因為害怕被父母責罰，這只是其中一個原因。總的來說，撒謊的目的，說穿了就是讓自己得到更多好處。這個目的，由3歲到80歲都適用。

掩飾過失 失去別人的信任

因此，當小男孩跟媽媽說自己已刷好了牙，其實他只是想繼續玩自己的玩具車；明明已經在公園玩了半小時，他硬要說自己只玩了15分鐘（另外15分鐘花了在排隊等鞦韆）。不成熟的心智讓他們只見到眼前利益，卻無法明白抽象一點的東西，例如失去他人的信任是多麼可惜的事。習慣用大話來掩飾過失，他們知道一時三刻不會受罰，卻無法明白這等同變相縱容自己繼續犯錯，阻礙改善和進步的空間。

小朋友不明白說謊惡果，可以理解，若大人也不明白，就讓人費解。父母們人微言輕，日日被高官的一派胡言氣得七竅生煙。這如同一面鏡子，敦促大家好好教導家中小孩戒除說謊陋習，培養誠實的勇氣，長大後做一個堂堂正正、光明磊落的人。

撰文：蘇菲

有小型飛機師牌的媽媽，拒做直升機家長，讓孩子翱翔。
電郵：playgroup14159@gmail.com

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!